Cette sous-section décrit la méthode d'analyse des différentes solutions qui
semblaient adaptées dans le cadre du développement du projet \textbf{BiSWI}.

Dans un premier temps, j'ai expérimenté quelques \emph{cadriciels} au hasard,
afin d'acquérir certaines bases nécessaires à la compréhension du fonctionnement
d'un tel ensemble logiciel.

Puis j'ai consulté plusieurs communautés de développement pour recueillir
plusieurs avis concernant chaque solution, les avantages, les inconvénients,
les cas d'utilisations les mieux adaptés, etc.

Enfin j'ai parcouru les documentations officielles et les différents tutoriaux
d'initiations écrits par des membres des communautés ou des particuliers.

J'ai alors utilisé le \emph{wiki}\footnote{Site web dont les pages sont
modifiables par tout ou partie des visiteurs du site. Il permet ainsi
\emph{l’écriture collaborative} de documents.} interne d'eNovance afin d'y
consigner mes résultats et analyses. Certains employés ont alors consulté la
page concernée et m'ont donné leur retour.

Au final, en à peine une semaine, je disposais déjà d'un recul suffisant pour
lancer une étude comparative, grâce à la diversité et au dynamisme des
communautés \emph{Open Source}.

\clearpage

\subsubsection{Critères de sélection}

Dans le cadre du projet, j'ai mis en avant les critères suivants :

\begin{itemize}
\setlength{\itemsep}{8pt}
  \item{\textbf{Version} : Le numéro de version ou la date de début de
  développement. Indicatif de la maturité du projet, et du recul de ses
  développeurs.}
  \item{\textbf{Distribution} : Format de distribution. Comment est distribué le
  logiciel ? Archive (tarball, zip, rar\ldots) ou paquet binaire directement
  disponible dans les dépôts logiciels de la distribution GNU/Linux (ici
  \emph{Debian 5.0}) ?}
  \item{\textbf{Clés en main} : Est-ce que le \emph{cadriciel} est fourni avec
  de la documentation, des tutoriaux, du code d'exemple ? Est-il fourni avec un
  \emph{SGBD} et un serveur HTTP ou nécessite t-il un environnement préalable ?}
  \item{\textbf{Version Python} : Sur quel version du langage \emph{Python}
  les applications développées peuvent-elles fonctionner ? Paramètre important
  pour la mise en production sur un parc de serveurs hétérogènes au niveau du
  système d'exploitation.}
  \item{\textbf{Stabilité du code, compatibilité ascendante} : Pérennité du
  projet. Est-ce que l'application de mises à jour (de sécurité ou de
  fonctionnalités) met en danger le bon fonctionnement d'applications
  développées avec une ancienne version ? }
  \item{\textbf{Documentation} : Indicateur synthétique de la disponibilité de
  la documentation, son accessibilité, sa couverture de cas d'utilisations.
  Couvre également la présence de tutoriaux et astuces depuis des sources
  tierces.}
  \item{\textbf{Documentation API} : Est-ce qu'il existe une documentation du
  fonctionnement interne du \emph{cadriciel}, afin d'en modifier le
  fonctionnement bas niveau si nécessaire, ou pour remonter un \emph{bug} plus
  rapidement à la communauté ?}
  \item{\textbf{Communauté} : Est-ce que la communauté est active ? Sur
  plusieurs supports (google groups, forum, \emph{IRC}\footnote{\emph{Internet
  Relay Chat}. Protocole de salon de discussion synchrone très prisé par les
  communautés de développement \emph{Open Source}.}) ?}
  \item{\textbf{Accessibilité communauté} : Est-ce que la communauté autour du
  projet est-elle accessible, ouverte aux débutants ? Ou au contraire un peu
  renfermée et critique ?}
  \item{\textbf{Prototypage rapide} : Le prototypage permet à un développeur
  d'appréhender l'environnement de développement dans un contexte réaliste : il
  s'agit de la capacité du \emph{cadriciel} à fournir des structures élaborées
  pour faciliter le développement rapide d'une maquette fonctionnelle.}
  \item{\textbf{\emph{Templating}} : Désigne la capacité du \emph{cadriciel} à
  proposer une ou des méthodes simples et agiles de développement des interfaces
  graphiques, tout en conservant le plus de  personnalisation possible.}
\end{itemize}

\clearpage
\subsubsection{Tableau comparatif}
\textbf{Notes :}
\begin{itemize}
\setlength{\itemsep}{8pt}
  \item{\emph{web}, \emph{pip} et \emph{deb} signifient respectivement que le
  logiciel est téléchargeable sous forme d'archive, ou via un gestionnaire
  de modules Python nommé Pip ou bien via le gestionnaire de paquets de la
  distribution GNU/Linux Debian.}

  \item{Pour «~Clés en main~», voici la correspondance des lettres avec les
  composants intégrés dans le \emph{cadriciel} :
  \textbf{h} -- serveur HTTP,
  \textbf{s} -- SGBD,
  \textbf{d} -- documentation interne,
  \textbf{a} -- application(s) d'exemple.
  }
  \item{Les critères suivants sont évalués par une note sur
  $\surd \surd \surd \surd$ (4).}
\end{itemize}

\vspace*{24pt}

\begin{table}[ht]
\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.4}
\begin{tabular}{l|c|c|c|}
\cline{2-4}
& \emph{Django} & \emph{Web2py} & \emph{TurboGears} \\
\cline{1-4}
\multicolumn{1}{|c|}{Version} & 1.1 & 1.66.2 & 2.0 \\
\cline{1-4}
\multicolumn{1}{|c|}{Distribution} & web pip deb & web & web pip deb \\
\cline{1-4}
\multicolumn{1}{|c|}{Clés en main ?} & h s d a & h s d a & h s a \\
\cline{1-4}
\multicolumn{1}{|c|}{Version Python} & $\geq$ 2.3 & $\geq$ 2.5 & $\geq$ 2.5 \\
\cline{1-4}
\multicolumn{1}{|c|}{Stabilité du code, compatibilité ascendante} &
    $\surd \surd$ &
    $\surd \surd \surd \surd$ &
    $\surd \surd \surd$ \\
\cline{1-4}
\multicolumn{1}{|c|}{Documentation} &
    $\surd \surd \surd$ &
    $\surd \surd$ &
    $\surd \surd \surd$ \\
\cline{1-4}
\multicolumn{1}{|c|}{Documentation \emph{API}} &
    $\surd$ &
    $\surd \surd \surd$ &
    $\surd$ \\
\cline{1-4}
\multicolumn{1}{|c|}{Communauté} &
    $\surd \surd \surd$ &
    $\surd \surd$ &
    $\surd \surd$ \\
\cline{1-4}
\multicolumn{1}{|c|}{Accessibilité de la communauté} &
    $\surd \surd$ &
    $\surd \surd \surd$ &
    $\surd$ \\
\cline{1-4}
\multicolumn{1}{|c|}{Prototypage rapide} &
    $\surd \surd$ &
    $\surd \surd \surd$ &
    $\surd$ \\
\cline{1-4}
\multicolumn{1}{|c|}{\emph{Templating}} &
    $\surd \surd$ &
    $\surd \surd \surd$ &
    \emph{N/A} \\
\cline{1-4}
\end{tabular}
\caption{Comparatif de \emph{cadriciels} de développement web en Python}
\end{center}
\end{table}

\clearpage

\subsubsection{Choix final}
Mon choix s'est porté sur le \emph{cadriciel} \textbf{web2py} car malgré le
manque de documentation gratuite (il fallait acheter un \emph{ebook}, désormais
une version gratuite est consultable ici
\footnote{\url{http://web2py.com/book}} ), les tutoriaux sont très biens
rédigés, la communauté est très accueillante, et les possibilités de
développement sont adaptés à des projets modestes sur la présentation web, mais
complexes au niveau du traitement de données. \textbf{BiSWI} se situe dans ce
cas. De plus \textbf{web2py} fournit tous les outils pour développer sans
environnement complexe.

Ainsi, le serveur HTTP embarqué est \emph{CherryPy}, l'un des plus performants
parmi les serveurs HTTP développés en Python. Du côté du \emph{SGBD}, il y a le
choix entre  Firebird, IBM DB2, Informix, Ingres, Microsoft SQL Server, MySQL,
Oracle, PostgreSQL et Google App Engine. Il y a donc l'embarras du choix, mais
étant donné la portée du projet, j'ai décidé d'utiliser le \emph{SGBD} activé
par défaut, \textbf{SQLite}\footnote{Bibliothèque (ensemble de fonctions
utilitaires) écrite en C qui propose un moteur de base de données relationnelles
accessible par le langage SQL. Contrairement aux SGBD classiques, sa
particularité est de ne pas reproduire le schéma habituel client-serveur mais
d'être directement intégré aux programmes.} , car il n'y a pas besoin de faire
tourner de service supplémentaire, c'est l'application web qui écrit directement
les fichiers de base \emph{SQLite} contenant les informations de la structure de
la base de données et les fichiers de table contenant les données. Pour cela, il
suffit juste à l'application d'intégrer une \emph{API SQLite}.

De plus de nombreux outils tiers existent pour la gestion de bases de données
avec \emph{SQLite}, et notament \emph{sqlitebrowser}, qui expose une interface
graphique pour éditer la structure des bases comme leur contenu. Cet outil se
montra particulièrement utile lors de la conception de la base de données du
projet \textbf{BiSWI}.
